<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<!-- Created by Gaia -->
<GameData>
	<Language_RU_RU>
<!--===============================================================-->
<!--===== Luxury Resource Changes =================================-->
<!--===============================================================-->
<!--Cinnamon (Spices)-->
		<Replace Tag="TXT_KEY_RESOURCE_SPICES">
			<Text>Корица</Text>
		</Replace>
		<Replace Tag="TXT_KEY_CIV5_RESOURCE_SPICES">
			<Text>Корица</Text>
		</Replace>
		<Replace Tag="TXT_KEY_CIV5_RESOURCE_SPICES_TEXT">
			<Text>
				Корица, добываемая из внутренней коры деревьев рода Cinnamomum, ценится за свой сладкий, тёплый вкус и насыщенный аромат на протяжении тысячелетий. Используемая как в сладких, так и в солёных блюдах, она является ключевым ингредиентом в кухнях от Азии до Европы. Помимо кулинарного применения, корица использовалась в традиционной медицине благодаря её предполагаемым свойствам улучшать пищеварение, стимулировать кровообращение и уменьшать воспаление. Древние египетские, греческие и китайские источники упоминают ценность корицы в лечебных и ритуальных практиках.
				[NEWLINE][NEWLINE]Корица когда-то была одним из самых желанных и дорогих специй, способствуя развитию пряного пути, связывающего Азию, Ближний Восток и Европу. В Средние века венецианские и арабские купцы контролировали её распространение, скрывая её происхождение, чтобы поддерживать высокие цены. К XVI веку португальские, голландские и британские торговцы боролись за контроль над регионами производства корицы, особенно на Шри-Ланке. Сегодня корица остаётся одной из самых распространённых специй в мире, ценимой за её универсальность и богатую историю.
			</Text>
		</Replace>
<!--===============================================================-->
<!--===== NEW Luxury Resources ====================================-->
<!--===============================================================-->
<!--Amber-->
		<Replace Tag="TXT_KEY_RESOURCE_GAIA_AMBER">
			<Text>Янтарь</Text>
		</Replace>
		<Replace Tag="TXT_KEY_RESOURCE_GAIA_AMBER_PEDIA">
			<Text>
				Янтарь — это окаменевшая смола деревьев, которая ценится за свой цвет и природную красоту с неолитических времён. Древние цивилизации использовали его для создания украшений и декоративных предметов. Янтарь также применялся в парфюмерии, народной медицине и ювелирном деле. Поскольку янтарь образуется из липкой древесной смолы, он часто содержит включения растений и насекомых, что делает его ценным объектом для научных исследований.
				[NEWLINE][NEWLINE]В древние времена янтарь считался столь же ценным, как золото, и активно транспортировался по Янтарному пути, соединявшему Балтику со Средиземноморьем. Римляне и греки создавали изысканные янтарные артефакты, наделяя их магическими свойствами. В Средние века янтарь оставался популярным предметом роскоши в Европе, использовавшимся для изготовления чёток и амулетов. Сегодня янтарь продолжает цениться как драгоценный материал, сохраняя в себе древние формы жизни.
			</Text>
		</Replace>
<!--Coffee-->
		<Replace Tag="TXT_KEY_RESOURCE_GAIA_COFFEE">
			<Text>Кофе</Text>
		</Replace>
		<Replace Tag="TXT_KEY_RESOURCE_GAIA_COFFEE_PEDIA">
			<Text>
				Кофе — это напиток, приготовленный из обжаренных зёрен растений рода Coffea. Первые достоверные упоминания о кофе относятся к XV веку, когда монахи в Аравии начали обжаривать и заваривать его зёрна. Благодаря торговым путям кофе распространился в порты Венеции, а оттуда в другие страны Европы. Вскоре он стал неотъемлемой частью культуры и повседневной жизни.
				[NEWLINE][NEWLINE]К XVII веку кофейни стали важными культурными центрами в Англии, где обсуждались наука, политика и философия. Колониальные державы создали крупные кофейные плантации в Америке, Африке и Юго-Восточной Азии, сделав кофе одной из самых значимых сельскохозяйственных культур. Сегодня кофе остаётся одним из самых популярных и продаваемых товаров в мире, оказывая огромное влияние на экономику и культуру разных стран.
			</Text>
		</Replace>
<!--Coral-->
		<Replace Tag="TXT_KEY_RESOURCE_GAIA_CORAL">
			<Text>Кораллы</Text>
		</Replace>
		<Replace Tag="TXT_KEY_RESOURCE_GAIA_CORAL_PEDIA">
			<Text>
				Кораллы представляют собой известковые образования, создаваемые крошечными морскими организмами — полипами. Красный коралл, также известный как благородный коралл, используется в ювелирных изделиях с древнейших времён. Он относится к редкой группе органических драгоценных камней, к которой также принадлежат жемчуг, янтарь и слоновая кость. В древности кораллам приписывали мистические и защитные свойства.
				[NEWLINE][NEWLINE]Кораллы широко использовались для изготовления украшений, амулетов и религиозных реликвий. В Древнем Риме кораллы носили как защитные талисманы, а в Средние века их считали лечебным средством. Из-за массовой добычи кораллы стали редким ресурсом, что привело к международным мерам по их сохранению. Сегодня ведутся активные работы по защите коралловых рифов, чтобы сохранить их уникальную экосистему.
			</Text>
		</Replace>
<!--Jade-->
		<Replace Tag="TXT_KEY_RESOURCE_GAIA_JADE">
			<Text>Нефрит</Text>
		</Replace>
		<Replace Tag="TXT_KEY_RESOURCE_GAIA_JADE_PEDIA">
			<Text>
				Нефрит — это минерал, известный своей прочностью и красотой, широко использовавшийся в декоративных и ритуальных целях. Археологические находки показывают, что нефрит использовался уже в доисторические времена для изготовления инструментов, оружия и украшений. Благодаря своей твёрдости и блеску он приобрёл особое значение в культуре многих народов.
				[NEWLINE][NEWLINE]В китайской культуре нефрит считался священным камнем, символизирующим чистоту и добродетель. В древней Мезоамерике нефрит использовался в ритуалах, а майя и ацтеки изготавливали из него маски и амулеты. Сегодня нефрит продолжает оставаться ценным минералом, высоко востребованным как в традиционном, так и в современном искусстве.
			</Text>
		</Replace>
<!--Lapis Lazuli-->
		<Replace Tag="TXT_KEY_RESOURCE_GAIA_LAPIS">
			<Text>Лазурит</Text>
		</Replace>
		<Replace Tag="TXT_KEY_RESOURCE_GAIA_LAPIS_PEDIA">
			<Text>
				Лазурит — это глубокий синий полудрагоценный камень, ценимый с древности за свой насыщенный цвет. Он добывается более 6000 лет в Афганистане и служил основным источником лазурита для древних египтян, месопотамцев, а также позднее для греков и римлян. Лазурит прекрасно полируется и высоко ценился при изготовлении ювелирных украшений, резных изделий, ваз и других декоративных предметов.
				[NEWLINE][NEWLINE]Одним из самых ценных применений лазурита был его пигмент. Измельчённый лазурит использовался для получения ультрамарина — одного из самых дорогих и востребованных пигментов эпохи Возрождения. Этот яркий синий пигмент часто применялся в религиозных произведениях искусства. Торговля лазуритом шла по Шёлковому пути, оказывая влияние на художественные традиции многих цивилизаций. Сегодня лазурит остаётся популярным драгоценным камнем в ювелирном деле и искусстве.
			</Text>
		</Replace>
<!--Olives-->
		<Replace Tag="TXT_KEY_RESOURCE_GAIA_OLIVES">
			<Text>Оливки</Text>
		</Replace>
		<Replace Tag="TXT_KEY_RESOURCE_GAIA_OLIVES_PEDIA">
			<Text>
				Оливковое дерево (*Olea europaea*) — одно из старейших культивируемых растений в истории человечества. Есть свидетельства его одомашнивания более 6000 лет назад в Восточном Средиземноморье. Его плоды, оливки, сыграли ключевую роль в сельском хозяйстве региона, особенно как источник оливкового масла. Древние греки, римляне и финикийцы ценили оливки не только за их питательные свойства, но и за их символическое значение мира, мудрости и процветания.
				[NEWLINE][NEWLINE]Торговля оливками и оливковым маслом процветала в древности, превращая оливковое масло в один из самых ценных товаров Европы, Северной Африки и Ближнего Востока. Распространение оливковых рощ шло вместе с экспансией империй, особенно римлян, которые активно культивировали это дерево в завоёванных землях. Сегодня оливки остаются неотъемлемой частью средиземноморской кухни, а оливковое масло высоко ценится за его пользу для здоровья и кулинарную универсальность.
			</Text>
		</Replace>
<!--Poppies-->
		<Replace Tag="TXT_KEY_RESOURCE_GAIA_POPPIES">
			<Text>Маки</Text>
		</Replace>
		<Replace Tag="TXT_KEY_RESOURCE_GAIA_POPPIES_PEDIA">
			<Text>
				Маки, известные своими яркими цветами, имеют глубокое культурное и историческое значение. Опийный мак (Papaver somniferum) культивируется тысячи лет как лекарственное и психоактивное растение. Древние цивилизации, включая шумеров и египтян, использовали производные опиума как болеутоляющие и в религиозных ритуалах. К XIX веку торговля опиумом превратилась в крупную геополитическую проблему, кульминацией которой стали Опиумные войны между Великобританией и Китаем.
				[NEWLINE][NEWLINE]Помимо медицинского и экономического влияния, мак стал символом памяти после Первой мировой войны, вдохновив стихотворение *На полях Фландрии*. Красные цветы мака стали первыми растениями, появившимися на полях сражений, символизируя стойкость и жертву. Сегодня маки продолжают ассоциироваться с военной памятью, а также выращиваются ради съедобных семян, используемых в выпечке и кулинарии по всему миру.
			</Text>
		</Replace>
<!--Roses-->
		<Replace Tag="TXT_KEY_RESOURCE_GAIA_ROSES">
			<Text>Розы</Text>
		</Replace>
		<Replace Tag="TXT_KEY_RESOURCE_GAIA_ROSES_PEDIA">
			<Text>
				Розы — одни из самых известных и широко культивируемых цветов в мире, история которых насчитывает тысячи лет. Они происходят из Азии, где были впервые одомашнены в Китае, а затем распространились в Персию, Грецию и Рим. Их выращивали за аромат, красоту и лекарственные свойства. В Древнем Риме розы ассоциировались с роскошью, использовались на пирах, в парфюмерии и даже в качестве валюты. В Средние века монастыри и дворянские усадьбы содержали розовые сады, как для декоративных, так и для лечебных целей.
				[NEWLINE][NEWLINE]Символика роз глубоко вплелась в историю Европы, особенно во время Войны Алой и Белой Розы в Англии. В современную эпоху розы стали универсальным символом любви и красоты, а их выращивание превратилось в огромную индустрию. Кроме того, розовое масло и розовая вода продолжают использоваться в парфюмерии, косметике и кулинарии, подчеркивая их культурную и экономическую значимость.
			</Text>
		</Replace>
<!--Seals-->
		<Replace Tag="TXT_KEY_RESOURCE_GAIA_SEALS">
			<Text>Тюлени</Text>
		</Replace>
		<Replace Tag="TXT_KEY_RESOURCE_GAIA_SEALS_PEDIA">
			<Text>
				Тюлени — полуводные морские млекопитающие, которые играли важную роль в жизни арктических и прибрежных народов на протяжении тысячелетий. Коренные народы, такие как инуиты и саамы, использовали тюленей в качестве источника пищи, меха и материалов для инструментов, полностью утилизируя каждую часть животного. Тюлений мех обеспечивал теплоизоляцию в экстремально холодных условиях, а жир использовался для освещения и гидроизоляции.
				[NEWLINE][NEWLINE]В XVIII и XIX веках охота на тюленей превратилась в крупную индустрию, особенно в Северной Атлантике, где европейские и американские китобои добывали их в огромных количествах. Однако чрезмерная охота привела к резкому сокращению популяций, что побудило к принятию мер по их сохранению в XX веке. Сегодня традиционная охота на тюленей продолжается в некоторых коренных сообществах, но международные ограничения направлены на баланс между сохранением культурного наследия и защитой экосистемы.
			</Text>
		</Replace>
<!--Tea-->
		<Replace Tag="TXT_KEY_RESOURCE_GAIA_TEA">
			<Text>Чай</Text>
		</Replace>
		<Replace Tag="TXT_KEY_RESOURCE_GAIA_TEA_PEDIA">
			<Text>
				Чай — это ароматный напиток, получаемый путем заваривания высушенных листьев растения Camellia sinensis в горячей воде. Его происхождение восходит к древнему Китаю, где он впервые использовался в лечебных целях ещё во времена династии Шан. К эпохе Тан чай стал неотъемлемой частью китайской культуры и распространился в Японию и Корею через буддийских монахов. Португальцы были первыми европейцами, которые познакомились с чаем в XVI веке и вскоре ввели его в европейскую торговлю.
				[NEWLINE][NEWLINE]В XVII и XVIII веках чай стал одним из самых востребованных товаров в мировой торговле. Британская Ост-Индская компания монополизировала его импорт, что привело к значительным историческим событиям, таким как Бостонское чаепитие. Чтобы уменьшить зависимость от китайского чая, Великобритания начала культивировать его в своих колониях в Индии и на Шри-Ланке. Сегодня чай остаётся вторым по потреблению напитком в мире после воды, играя важную роль в культурах Азии, Европы и других регионов.
			</Text>
		</Replace>
<!--Tobacco-->
		<Replace Tag="TXT_KEY_RESOURCE_GAIA_TOBACCO">
			<Text>Табак</Text>
		</Replace>
		<Replace Tag="TXT_KEY_RESOURCE_GAIA_TOBACCO_PEDIA">
			<Text>
				Табак — растение рода Nicotiana, известное своими листьями, которые сушат и перерабатывают для курения, жевания и нюхательного табака. Коренные американские племена выращивали и использовали табак на протяжении тысячелетий в духовных и медицинских практиках. Он широко применялся в церемониях заключения мира и в качестве валюты среди различных племён. Европейские исследователи, такие как Христофор Колумб, впервые столкнулись с табаком в Америке и быстро переняли его использование.
				[NEWLINE][NEWLINE]Торговля табаком стала одной из самых прибыльных отраслей колониальной эпохи. Европейские державы организовали табачные плантации в Карибском бассейне, Северной и Южной Америке, что привело к широкому использованию рабского труда. К XIX и XX векам потребление табака приобрело мировой масштаб, а сигареты стали доминирующей формой его использования. Несмотря на экономическое значение, современные исследования о вреде табака привели к строгим ограничениям и снижению его потребления во многих странах.
			</Text>
		</Replace>
<!--Lavender-->
		<Replace Tag="TXT_KEY_RESOURCE_GAIA_LAVENDER">
			<Text>Лаванда</Text>
		</Replace>
		<Replace Tag="TXT_KEY_RESOURCE_GAIA_LAVENDER_PEDIA">
			<Text>
				Лаванда (Lavandula angustifolia) — ароматное растение, родом из Средиземноморья. Широко культивируется из-за своих душистых цветов, которые используются в парфюмерии, производстве масел и как кулинарная приправа. Лаванда является символом красоты и чистоты на протяжении веков и использовалась в различных сферах, от римских бань до современной ароматерапии. Ее эфирное масло известно своими успокаивающими свойствами и применяется для лечения стресса, тревожности и нарушений сна.
				[NEWLINE][NEWLINE]Лаванда предпочитает хорошо дренированную почву и солнечный климат, что делает ее популярным выбором как для коммерческого, так и для домашнего садоводства. Она также известна своей ролью в ландшафтном дизайне, добавляя цвет и аромат в сады. Помимо медицинского и декоративного использования, лаванда является важным экономическим ресурсом, внося вклад в экономики таких стран, как Франция, Болгария и Великобритания. Сегодня она является неотъемлемой частью травяной медицины, натуральной косметики и кулинарии.
			</Text>
		</Replace>
<!--Tulips-->
		<Replace Tag="TXT_KEY_RESOURCE_GAIA_TULIPS">
			<Text>[COLOR_YIELD_FOOD]Тюльпаны[ENDCOLOR]</Text>
		</Replace>
		<Replace Tag="TXT_KEY_RESOURCE_GAIA_TULIPS_PEDIA">
			<Text>Тюльпаны, впервые культивированные в Турции и Центральной Азии, были завезены в Европу в XVI веке, где они стали символом роскоши и красоты. Их популярность резко возросла во время голландской «тюльпаномании» XVII века, первого примера финансового пузыря. Сегодня тюльпаны ценятся за их яркие цвета и элегантные цветки, широко выращиваются в Нидерландах и отмечаются на весенних фестивалях по всему миру, символизируя обновление и красоту.</Text>
		</Replace>
		<!--TULIP FARM-->
		<Replace Tag="TXT_KEY_IMPROVEMENT_GAIA_TULIPFARM">
			<Text>Тюльпановая ферма</Text>
		</Replace>
		<Replace Tag="TXT_KEY_IMPROVEMENT_GAIA_TULIPFARM_PEDIA">
			<Text>
				Тюльпановые фермы — это красочные сельскохозяйственные плантации, специализирующиеся на выращивании тюльпанов, цветов, исторически ассоциирующихся с богатством, красотой и торговлей. Происходя из Центральной Азии и широко культивируясь в Нидерландах, тюльпаны стали важным товаром в эпоху «тюльпаномании» XVII века. Эти фермы приносят Культуру и Золото, привлекая туристов и символизируя утончённую эстетику, особенно если расположены на плодородной или прибрежной земле.
			</Text>
		</Replace>
		<Replace Tag="TXT_KEY_BUILD_GAIA_TULIPFARM">
			<Text>Создать [LINK=IMPROVEMENT_GAIA_TULIPFARM]Тюльпановую ферму[\LINK]</Text>
		</Replace>
<!--===============================================================-->
<!--===== NEW Bonus Resources =====================================-->
<!--===============================================================-->
<!--Berries-->
		<Replace Tag="TXT_KEY_RESOURCE_GAIA_BERRIES">
			<Text>Ягоды</Text>
		</Replace>
		<Replace Tag="TXT_KEY_RESOURCE_GAIA_BERRIES_PEDIA">
			<Text>
				Ягоды употреблялись человеком с доисторических времён, обеспечивая его важными питательными веществами и природной сладостью. Встречающиеся в самых разных средах обитания, такие ягоды, как клубника, черника и малина, играли центральную роль в рационе коренных народов и традиционной медицине различных культур. Многие цивилизации, от римлян до индейцев Северной Америки, знали о лечебных свойствах ягод и культивировали их для еды и торговли.
				[NEWLINE][NEWLINE]Помимо пищевого значения, ягоды имеют глубокую культурную и символическую ценность. В европейском фольклоре они ассоциировались с защитой и процветанием, а в азиатских традициях символизировали жизненную силу и долголетие. Сегодня ягоды высоко ценятся за их антиоксидантные свойства и остаются неотъемлемой частью мировой кухни, встречаясь в десертах, напитках и оздоровительных добавках.
			</Text>
		</Replace>
<!--Cactus-->
		<Replace Tag="TXT_KEY_RESOURCE_GAIA_CACTUS">
			<Text>Кактусы</Text>
		</Replace>
		<Replace Tag="TXT_KEY_RESOURCE_GAIA_CACTUS_PEDIA">
			<Text>
				Кактусы — выносливые растения пустынь, известные своей способностью выживать в экстремальных условиях благодаря запасанию воды в своих толстых, покрытых колючками стеблях. Коренные народы Америки использовали кактусы для пищи, медицины и строительства на протяжении тысячелетий. Некоторые виды, такие как опунция, служили источником пропитания, тогда как другие, например, пейот, имели духовное значение и применялись в ритуалах.
				[NEWLINE][NEWLINE]Помимо практического применения, кактусы стали символами стойкости и выживания, играя ключевую роль в экосистемах пустынь, предотвращая эрозию и поддерживая дикую природу. Сегодня их широко культивируют в декоративных целях, а также всё чаще используют в устойчивом сельском хозяйстве, исследуя их потенциал в борьбе с изменением климата.
			</Text>
		</Replace>
<!--Coconuts-->
		<Replace Tag="TXT_KEY_RESOURCE_GAIA_COCONUTS">
			<Text>Кокосы</Text>
		</Replace>
		<Replace Tag="TXT_KEY_RESOURCE_GAIA_COCONUTS_PEDIA">
			<Text>
				Кокосы играли жизненно важную роль в жизни прибрежных и островных народов на протяжении тысячелетий, обеспечивая их пищей, напитками и строительными материалами. Мякоть, молоко и масло плодов являются неотъемлемой частью многих кухонь, а скорлупа и волокна используются для ремесел, топлива и строительства. Кокосовая пальма хорошо растёт в тропическом климате и получила название "Дерево жизни" благодаря своей многофункциональности.
				[NEWLINE][NEWLINE]Глобальная торговля кокосами расширилась в колониальную эпоху, когда европейские и азиатские державы создали плантации по всему Тихому и Индийскому океанам. Кокосы играли ключевую роль в ранних морских путешествиях, служа источником питания для исследователей и торговцев. Сегодня они продолжают оставаться важным экономическим ресурсом, поддерживая индустрии от косметики до возобновляемой энергетики.
			</Text>
		</Replace>
<!--Flax-->
		<Replace Tag="TXT_KEY_RESOURCE_GAIA_FLAX">
			<Text>Лён</Text>
		</Replace>
		<Replace Tag="TXT_KEY_RESOURCE_GAIA_FLAX_PEDIA">
			<Text>
				Лён — одна из древнейших возделываемых культур, история которой насчитывает более 9000 лет и восходит к Плодородному полумесяцу. Древние египтяне и месопотамцы ценили лён за его волокна, из которых изготавливали льняные ткани для одежды, парусов и ритуального использования. Семена льна также использовались в пищу и в медицине, являясь ценным источником питательных веществ.
				[NEWLINE][NEWLINE]На протяжении истории лён играл ключевую роль в производстве тканей, а льняное полотно стало важным предметом торговли в Европе и Азии. С развитием промышленной революции обработка льна стала более эффективной, увеличив его доступность. Сегодня лён остаётся значимой культурой в устойчивом сельском хозяйстве: его волокна применяются в экологически чистых тканях, а семена известны своими полезными свойствами.
			</Text>
		</Replace>
<!--Lake Fish-->
		<Replace Tag="TXT_KEY_RESOURCE_GAIA_LAKEFISH">
			<Text>Озёрная рыба</Text>
		</Replace>
		<Replace Tag="TXT_KEY_RESOURCE_GAIA_LAKEFISH_PEDIA">
			<Text>
				Озёрная рыба, включая такие виды, как форель, окунь и щука, на протяжении тысячелетий была важнейшим источником пропитания и предметом торговли. Пресноводный промысел поддерживал сообщества по всему миру: от древних цивилизаций вдоль Нила и Великих озёр до средневековых рынков Европы и Азии. Многие народы разработали специализированные методы лова, включая сети, ловушки и подлёдный промысел.
				[NEWLINE][NEWLINE]Помимо экономической значимости, озёрная рыба играет важную роль в поддержании водных экосистем, регулируя популяции мелких организмов и способствуя биоразнообразию. В связи с возрастающими проблемами, связанными с переловом и изменениями окружающей среды, практика устойчивого рыболовства приобретает всё большее значение для сохранения пресноводных ресурсов для будущих поколений.
			</Text>
		</Replace>
<!--Maize-->
		<Replace Tag="TXT_KEY_RESOURCE_GAIA_MAIZE">
			<Text>Кукуруза</Text>
		</Replace>
		<Replace Tag="TXT_KEY_RESOURCE_GAIA_MAIZE_PEDIA">
			<Text>
				Кукуруза, также известная как маис, была впервые одомашнена в Мезоамерике более 10 000 лет назад. Она стала основой сельского хозяйства, обеспечивая питание, поддерживая экономики и целые отрасли. Кукуруза используется как в пищу, например, в виде тортильи и поленты, так и в качестве корма для скота и сырья для биотоплива. Благодаря способности расти в различных климатических условиях, она является одной из самых распространённых сельскохозяйственных культур в мире.
				[NEWLINE][NEWLINE]Кукуруза отличается универсальностью и культурной значимостью, что гарантирует её непреходящую важность. Она символизирует питание и инновации в мировой истории, играя ключевую роль как в традиционной, так и в современной экономике. Распространяясь благодаря торговле и колонизации, кукуруза заняла важное место в сельском хозяйстве многих регионов по всему миру.
			</Text>
		</Replace>
<!--Rice-->
		<Replace Tag="TXT_KEY_RESOURCE_GAIA_RICE">
			<Text>Рис</Text>
		</Replace>
		<Replace Tag="TXT_KEY_RESOURCE_GAIA_RICE_PEDIA">
			<Text>
				Рис — основная продовольственная культура для миллиардов людей, возделываемая более 10 000 лет. Он хорошо растёт во влажных районах, на террасированных полях и равнинах, обеспечивая важный источник питания. Рис является неотъемлемой частью азиатской кухни, а также занимает значительное место в рационах других народов. Благодаря своей способности адаптироваться к различным климатическим условиям, рис поддерживает экономические и культурные системы по всему миру.
				[NEWLINE][NEWLINE]Рис символизирует изобилие и устойчивость. Он занимает центральное место в фестивалях, традициях и торговле, оставаясь одним из важнейших продуктов сельского хозяйства. Многие страны зависят от выращивания риса, что делает его критически важным элементом как в сельском хозяйстве, так и в глобальной экономике.
			</Text>
		</Replace>
<!--Rubber-->
		<Replace Tag="TXT_KEY_RESOURCE_GAIA_RUBBER">
			<Text>Каучук</Text>
		</Replace>
		<Replace Tag="TXT_KEY_RESOURCE_GAIA_RUBBER_PEDIA">
			<Text>
				Каучук впервые использовался коренными цивилизациями Мезоамерики, такими как ольмеки и майя, для гидроизоляции, изготовления инструментов и даже спортивного инвентаря. Открытие процесса вулканизации в XIX веке произвело революцию в применении каучука, сделав его ключевым материалом для промышленного использования, включая производство шин, машинных деталей и медицинских приборов.
				[NEWLINE][NEWLINE]В колониальную эпоху европейские державы создали обширные каучуковые плантации в Юго-Восточной Азии и Африке, что способствовало экономическому росту, но также привело к эксплуатации местного населения. Сегодня как натуральный, так и синтетический каучук остаются важными элементами мировой торговли, а устойчивые методы производства приобретают всё большее значение.
			</Text>
		</Replace>
<!--Timber-->
		<Replace Tag="TXT_KEY_RESOURCE_GAIA_TIMBER">
			<Text>Древесина</Text>
		</Replace>
		<Replace Tag="TXT_KEY_RESOURCE_GAIA_TIMBER_PEDIA">
			<Text>
				Древесина — один из важнейших ресурсов в истории человечества, использовавшийся для строительства, изготовления инструментов и транспортных средств. Древние цивилизации применяли дерево при возведении храмов в Месопотамии, строительстве кораблей у викингов и возведении жилых домов по всему миру. С ростом городов спрос на древесину увеличился, что привело к массовым вырубкам лесов во многих регионах.
				[NEWLINE][NEWLINE]Помимо промышленного применения, древесина играла центральную роль в искусстве, ремёслах и мебельном производстве. В современную эпоху внедрение устойчивых методов лесного хозяйства направлено на поиск баланса между экономическими потребностями и защитой окружающей среды, гарантируя, что древесина останется возобновляемым ресурсом для будущих поколений.
			</Text>
		</Replace>
<!--Tin-->
		<Replace Tag="TXT_KEY_RESOURCE_GAIA_TIN">
			<Text>Олово</Text>
		</Replace>
		<Replace Tag="TXT_KEY_RESOURCE_GAIA_TIN_PEDIA">
			<Text>
				Олово было важнейшим ресурсом ранней металлургии, так как в сочетании с медью оно образовывало бронзу — сплав, который революционизировал производство инструментов и оружия в эпоху бронзы. Самые ранние известные месторождения олова датируются древней Анатолией и Британией, где этот металл стал ключевым товаром в сети международной торговли.
				[NEWLINE][NEWLINE]Когда железо заменило бронзу, олово нашло применение в других сплавах и покрытиях. К эпохе промышленной революции оно стало незаменимым в производстве, особенно в технологии лужения, использовавшейся для хранения продуктов. Сегодня олово продолжает играть важную роль в электронике, пайке и специальных сплавах, что подчёркивает его неизменное значение в технологии и промышленности.
			</Text>
		</Replace>
<!--KELP-->
		<Replace Tag="TXT_KEY_RESOURCE_GAIA_KELP">
			<Text>Ламинария</Text>
		</Replace>
		<Replace Tag="TXT_KEY_RESOURCE_GAIA_KELP_PEDIA">
			<Text>
				Ламинария — это быстрорастущая морская водоросль, обитающая в мелководных, богатых питательными веществами океанах, образующая обширные подводные леса вдоль побережий. Хотя она напоминает растение, ламинария относится к крупным бурым водорослям, предпочитающим прохладные воды от 6 до 14 °C.
				[NEWLINE][NEWLINE]Леса из ламинарии обеспечивают пищей и укрытием множество морских организмов и играют важную роль в прибрежных экосистемах. Некоторые виды могут вырастать до полуметра в день и достигать длины более 30 метров. Ламинария используется человеком в пищу, как удобрение и в промышленности, символизируя природное изобилие и устойчивость морской среды.
			</Text>
		</Replace>
		<!--KELPFARM-->
		<Replace Tag="TXT_KEY_IMPROVEMENT_GAIA_SEAFARM">
			<Text>Ферма ламинарии</Text>
		</Replace>
		<Replace Tag="TXT_KEY_IMPROVEMENT_GAIA_SEAFARM_PEDIA">
			<Text>Фермы ламинарии используются для выращивания морских водорослей, которые могут применяться в пищевой и промышленной отрасли. Основные производители ламинарии — Китай, Индонезия и Филиппины.</Text>
		</Replace>
		<Replace Tag="TXT_KEY_BUILD_GAIA_SEAFARM">
			<Text>Построить [LINK=IMPROVEMENT_GAIA_SEAFARM]Ферму ламинарии[\LINK]</Text>
		</Replace>
<!--MINERALS-->
		<Replace Tag="TXT_KEY_RESOURCE_GAIA_MINERALS">
			<Text>Минералы морского дна</Text>
		</Replace>
		<Replace Tag="TXT_KEY_RESOURCE_GAIA_MINERALS_PEDIA">
			<Text>
				Минералы морского дна встречаются на глубинах от 600 до 7000 метров и делятся на три основные категории:
				[NEWLINE][NEWLINE]1) Полиметаллические конкреции, образующиеся на абиссальных равнинах на глубине 4–6 км, медленно растут вокруг центрального ядра, подобного зубу акулы. Они богаты марганцем, кобальтом, никелем, медью и редкоземельными элементами. Крупные залежи находятся в зоне разлома Кларион-Клиппертон (Тихий океан) и рядом с островами Кука.
				[NEWLINE][NEWLINE]2) Сульфидные месторождения морского дна формируются рядом с гидротермальными источниками на глубине 1–4 км, обычно вдоль срединно-океанических хребтов и островных дуг. Они содержат медь, золото, свинец, серебро и другие ценные металлы. Обнаружены у Папуа – Новой Гвинеи, Тонги и в Срединно-Атлантическом хребте.
				[NEWLINE][NEWLINE]3) Обогащённые кобальтом корки растут на подводных горах и хребтах на глубинах от 600 до 7000 м. Образуют тонкие слои на поверхности горных пород, содержат кобальт, никель, платину и редкоземельные элементы. Встречаются во всех океанах, включая районы у Микронезии и Кирибати.
			</Text>
		</Replace>
		<!--SEAMINE-->
		<Replace Tag="TXT_KEY_IMPROVEMENT_GAIA_SEAMINE">
			<Text>Глубоководная шахта</Text>
		</Replace>
		<Replace Tag="TXT_KEY_IMPROVEMENT_GAIA_SEAMINE_PEDIA">
			<Text>
				Глубоководная добыча полезных ископаемых — это развивающееся направление подводной добычи, связанное с извлечением минералов и ресурсов с океанического дна на глубинах от 200 до 6500 метров. По состоянию на 2021 год большинство морских горнодобывающих операций ограничено мелководными прибрежными районами, где песок, олово и алмазы легче добывать.
				[NEWLINE][NEWLINE]Три типа глубоководной добычи представляют наибольший интерес:
				[NEWLINE][ICON_BULLET] Полиметаллические конкреции — богатые металлами образования, встречающиеся на абиссальных равнинах;
				[NEWLINE][ICON_BULLET] Полиметаллические сульфидные залежи — формируются вблизи гидротермальных источников и содержат медь, золото, серебро и цинк;
				[NEWLINE][ICON_BULLET] Богатые кобальтом феромарганцевые корки — образуются на возвышенностях морского дна и содержат платину, кобальт, никель и редкоземельные элементы.
			</Text>
		</Replace>
		<Replace Tag="TXT_KEY_BUILD_GAIA_SEAMINE">
			<Text>Построить [LINK=IMPROVEMENT_GAIA_SEAMINE]Глубоководную шахту[\LINK]</Text>
		</Replace>
<!--===============================================================-->
<!--===== NEW City-State Resources ================================-->
<!--===============================================================-->
<!--Carpets-->
		<Replace Tag="TXT_KEY_RESOURCE_GAIA_CARPETS">
			<Text>Ковры</Text>
		</Replace>
		<Replace Tag="TXT_KEY_RESOURCE_GAIA_CARPETS_PEDIA">
			<Text>
				Ковроткачество — это древнее ремесло, примеры которого известны более 2500 лет назад в Персии и Центральной Азии. Первоначально ковры были предметом роскоши, доступным лишь знати и религиозным учреждениям. Со временем их стали ценить за сложные узоры и искусное исполнение. Культуры Османов, Сефевидов и Великих Моголов развили это искусство, создавая ковры, которые стали важными торговыми товарами.
				[NEWLINE][NEWLINE]Важную роль в распространении искусства ковроткачества сыграл Великий шёлковый путь, способствовавший появлению уникальных региональных стилей в Европе, на Ближнем Востоке и в Азии. Постепенно ковры утратили статус исключительно декоративного предмета и превратились в неотъемлемый элемент интерьера, символизирующий уют и гостеприимство. Сегодня традиционные ручные ковры остаются востребованными произведениями искусства, в то время как фабричные изделия доминируют на мировом рынке.
			</Text>
		</Replace>
		<Replace Tag="TXT_KEY_RESOURCE_GAIA_CARPETS_HELP">
			<Text>Ковры доступны только через торговое государство-город.</Text>
		</Replace>
<!--Furniture-->
		<Replace Tag="TXT_KEY_RESOURCE_GAIA_FURNITURE">
			<Text>Мебель</Text>
		</Replace>
		<Replace Tag="TXT_KEY_RESOURCE_GAIA_FURNITURE_PEDIA">
			<Text>
				Мебель является неотъемлемой частью человеческой цивилизации с древнейших времён, а её ранние образцы относятся ещё к неолитическому периоду. Древние египтяне, греки и римляне создавали сложные деревянные изделия, часто украшенные инкрустацией из слоновой кости и золота. Такая мебель являлась признаком высокого статуса и утончённости, и только самые богатые могли позволить себе роскошные изделия.
				[NEWLINE][NEWLINE]В эпоху Возрождения мебельное ремесло расцвело как форма искусства, а европейские мастера внесли новые технологии и материалы. Позже промышленная революция изменила производство, сделав мебель доступной для широких слоёв населения. Сегодня мебель остаётся одновременно функциональной необходимостью и художественным выражением, объединяя традиционное ремесло и современное производство.
			</Text>
		</Replace>
		<Replace Tag="TXT_KEY_RESOURCE_GAIA_FURNITURE_HELP">
			<Text>Мебель доступна только через торговое государство-город.</Text>
		</Replace>
<!--Glassware-->
		<Replace Tag="TXT_KEY_RESOURCE_GAIA_GLASSWARE">
			<Text>Стекло</Text>
		</Replace>
		<Replace Tag="TXT_KEY_RESOURCE_GAIA_GLASSWARE_PEDIA">
			<Text>
				Искусство стеклодувного ремесла уходит корнями в Древнюю Месопотамию и Египет, где мастера создавали небольшие сосуды и декоративные изделия. В период Римской империи было освоено стеклодувание, что привело к массовому производству стекла и его широкому распространению по Европе и Средиземноморью. Римское стекло ценилось за свою прозрачность и мастерство изготовления, применяясь для создания сосудов, окон и украшений.
				[NEWLINE][NEWLINE]В Средние века венецианские мастера с острова Мурано довели технику стеклодувного ремесла до совершенства, создавая знаменитое муранское стекло. Их новаторские разработки в области цветного стекла, зеркал и сложных узоров задали новый стандарт для предметов роскоши. Сегодня тонкое стекло остаётся символом утончённости и мастерства, а ремесленные традиции продолжают сочетать старинные техники с современными инновациями.
			</Text>
		</Replace>
		<Replace Tag="TXT_KEY_RESOURCE_GAIA_GLASSWARE_HELP">
			<Text>Стекло доступно только через торговое государство-город.</Text>
		</Replace>
<!--Lacquerware-->
		<Replace Tag="TXT_KEY_RESOURCE_GAIA_LACQUERWARE">
			<Text>Лакированные изделия</Text>
		</Replace>
		<Replace Tag="TXT_KEY_RESOURCE_GAIA_LACQUERWARE_PEDIA">
			<Text>
				Лакированные изделия впервые появились в Китае и Японии более 3000 лет назад. Для их создания использовался древесный сок, который наносился слоями на дерево, металл или керамику, образуя прочное и глянцевое покрытие. Процесс лакирования требовал большого мастерства и терпения, так как каждое нанесение должно было тщательно высыхать перед следующим слоем. Изделия часто украшались инкрустацией из золота, серебра или перламутра, что делало их особо ценными.
				[NEWLINE][NEWLINE]Лакированные изделия стали важным предметом торговли, распространяясь по Шёлковому пути вплоть до Персии и Европы. В Японии периода Эдо сформировались специализированные школы мастеров, которые довели искусство лакирования до совершенства. Сегодня лакированные изделия остаются высоко ценимыми предметами декоративного искусства, а традиционные методы производства успешно сосуществуют с современными технологиями.
			</Text>
		</Replace>
		<Replace Tag="TXT_KEY_RESOURCE_GAIA_LACQUERWARE_HELP">
			<Text>Лакированные изделия доступны только через торговое государство-город.</Text>
		</Replace>
<!--Mosaic Tiles-->
		<Replace Tag="TXT_KEY_RESOURCE_GAIA_MOSAICTILES">
			<Text>Мозаика</Text>
		</Replace>
		<Replace Tag="TXT_KEY_RESOURCE_GAIA_MOSAICTILES_PEDIA">
			<Text>
				Мозаика является одним из древнейших видов декоративного искусства, появившимся в Месопотамии и Греции. Эти произведения создавались путём укладки небольших цветных камней, стекла или керамики, а в римский и византийский периоды мозаика получила широкое распространение. Ею украшали полы, стены и потолки дворцов, храмов и общественных зданий, часто изображая религиозные сцены или сложные геометрические узоры.
				[NEWLINE][NEWLINE]Византийские мастера довели технику мозаики до совершенства, используя золото и насыщенные цвета для создания священных образов. В исламском мире мозаика стала важным элементом архитектуры, украшая мечети и дворцы. Сегодня ремесло мозаики продолжает процветать, сочетая традиционные техники с современными художественными и архитектурными направлениями.
			</Text>
		</Replace>
		<Replace Tag="TXT_KEY_RESOURCE_GAIA_MOSAICTILES_HELP">
			<Text>Мозаика доступна только через торговое государство-город.</Text>
		</Replace>
<!--Perfume-->
		<Replace Tag="TXT_KEY_RESOURCE_GAIA_PERFUME">
			<Text>Парфюм</Text>
		</Replace>
		<Replace Tag="TXT_KEY_RESOURCE_GAIA_PERFUME_PEDIA">
			<Text>
				Искусство создания парфюмерии известно с древнейших времён, когда шумеры и египтяне начали использовать ароматические масла и смолы. Древнеегипетская знать широко применяла духи в ритуалах, а греки и римляне усовершенствовали это искусство, используя экзотические ингредиенты, завезённые из дальних стран. В Персии была разработана техника добычи эфирных масел из цветов, особенно из роз, после чего она распространилась в Аравию, Индию и Европу.
				[NEWLINE][NEWLINE]Во время эпохи Возрождения производство духов достигло расцвета во Франции, особенно в городе Грасс, который стал центром европейской парфюмерии. Развитие химии в XIX веке привело к созданию синтетических ароматов, революционизировавших индустрию. Сегодня парфюмерия остаётся роскошным продуктом, соединяя искусство и науку, а ведущие бренды продолжают традиции, уходящие корнями в древние цивилизации.
			</Text>
		</Replace>
		<Replace Tag="TXT_KEY_RESOURCE_GAIA_PERFUME_HELP">
			<Text>Парфюм доступен только через торговое государство-город.</Text>
		</Replace>
<!--Obsidian-->
		<Replace Tag="TXT_KEY_RESOURCE_GAIA_OBSIDIAN">
			<Text>Обсидиан</Text>
		</Replace>
		<Replace Tag="TXT_KEY_RESOURCE_GAIA_OBSIDIAN_PEDIA">
			<Text>
				Обсидиан — это природное вулканическое стекло, которое образуется, когда лава быстро остывает, не успевая кристаллизоваться. Его раковистый излом позволяет получать исключительно острые края, что делало его одним из лучших материалов для изготовления орудий и оружия в доисторические времена. От Америки до Ближнего Востока древние цивилизации ценили обсидиан не только за его практическую ценность, но и за его характерный глянцевый блеск, который делал его важным торговым и ритуальным предметом.
				[NEWLINE][NEWLINE]Уникальные свойства обсидиана обеспечили его использование даже после каменного века. Ацтекские жрецы использовали обсидиановые клинки в ритуальных жертвоприношениях, а в некоторых культурах из него создавали зеркала и украшения. Сегодня его острота делает его идеальным материалом для хирургических инструментов. Хотя металлические орудия со временем вытеснили обсидиан из повседневного обихода, он остается символом раннего человеческого мастерства и глубоких связей между геологией и цивилизацией.
			</Text>
		</Replace>
		<Replace Tag="TXT_KEY_RESOURCE_GAIA_OBSIDIAN_HELP">
			<Text>Обсидиан доступен только при строительстве [COLOR_YELLOW]Мастерской оббивки[ENDCOLOR].</Text>
		</Replace>
	</Language_RU_RU>
</GameData>