<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- Created by ModBuddy on 2/18/2013 1:17:48 PM -->
<GameData>
	<Language_en_US>
		<Row Tag="TXT_KEY_ISRAEL_POLICY_FAITH">
			<Text>Принятие института дало вам[COLOR_CYAN]{1_iFaith} [ICON_PEACE] очков веры[ENDCOLOR]!</Text>
		</Row>
		<Row Tag="TXT_KEY_CITY_NAME_ISRAEL_01">
			<Text>Иерусалим</Text>
		</Row>
		<Row Tag="TXT_KEY_CITY_NAME_ISRAEL_02">
			<Text>Хеврон</Text>
		</Row>
		<Row Tag="TXT_KEY_CITY_NAME_ISRAEL_03">
			<Text>Газа</Text>
		</Row>
		<Row Tag="TXT_KEY_CITY_NAME_ISRAEL_04">
			<Text>Иерихон</Text>
		</Row>
		<Row Tag="TXT_KEY_CITY_NAME_ISRAEL_05">
			<Text>Вифлеем</Text>
		</Row>
		<Row Tag="TXT_KEY_CITY_NAME_ISRAEL_06">
			<Text>Назарет</Text>
		</Row>
		<Row Tag="TXT_KEY_CITY_NAME_ISRAEL_07">
			<Text>Мегиддо</Text>
		</Row>
		<Row Tag="TXT_KEY_CITY_NAME_ISRAEL_08">
			<Text>Беэр-Шева</Text>
		</Row>
		<Row Tag="TXT_KEY_CITY_NAME_ISRAEL_09">
			<Text>Иуда</Text>
		</Row>
		<Row Tag="TXT_KEY_CITY_NAME_ISRAEL_10">
			<Text>Хацор</Text>
		</Row>
		<Row Tag="TXT_KEY_CITY_NAME_ISRAEL_11">
			<Text>Михмаса</Text>
		</Row>
		<Row Tag="TXT_KEY_CITY_NAME_ISRAEL_12">
			<Text>Кесария</Text>
		</Row>
		<Row Tag="TXT_KEY_CITY_NAME_ISRAEL_13">
			<Text>Эммаус</Text>
		</Row>
		<Row Tag="TXT_KEY_CITY_NAME_ISRAEL_14">
			<Text>Тирза</Text>
		</Row>
		<Row Tag="TXT_KEY_CITY_NAME_ISRAEL_15">
			<Text>Гилгал</Text>
		</Row>
		<Row Tag="TXT_KEY_CITY_NAME_ISRAEL_16">
			<Text>Яффа</Text>
		</Row>
		<Row Tag="TXT_KEY_CITY_NAME_ISRAEL_17">
			<Text>Силом</Text>
		</Row>
		<Row Tag="TXT_KEY_CITY_NAME_ISRAEL_18">
			<Text>Ашдод</Text>
		</Row>
		<Row Tag="TXT_KEY_CITY_NAME_ISRAEL_19">
			<Text>Ашкелон</Text>
		</Row>
		<Row Tag="TXT_KEY_CITY_NAME_ISRAEL_20">
			<Text>Самара</Text>
		</Row>
		<Row Tag="TXT_KEY_CITY_NAME_ISRAEL_21">
			<Text>Гезер</Text>
		</Row>
		<Row Tag="TXT_KEY_CITY_NAME_ISRAEL_22">
			<Text>Гибеон</Text>
		</Row>
		<Row Tag="TXT_KEY_CITY_NAME_ISRAEL_23">
			<Text>Тамар</Text>
		</Row>
		<Row Tag="TXT_KEY_CITY_NAME_ISRAEL_24">
			<Text>Бет-Хорон</Text>
		</Row>
		<Row Tag="TXT_KEY_CITY_NAME_ISRAEL_25">
			<Text>Геба</Text>
		</Row>
		<Row Tag="TXT_KEY_CITY_NAME_ISRAEL_26">
			<Text>Гаф</Text>
		</Row>
		<Row Tag="TXT_KEY_CITY_NAME_ISRAEL_27">
			<Text>Аварис</Text>
		</Row>
		<Row Tag="TXT_KEY_CITY_NAME_ISRAEL_28">
			<Text>Иависа-Галаад</Text>
		</Row>
		<Row Tag="TXT_KEY_CITY_NAME_ISRAEL_29">
			<Text>Дан</Text>
		</Row>
		
		<Row Tag="TXT_KEY_CIV_ISRAEL_ADJECTIVE">
			<Text>Израильск.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="TXT_KEY_CIV_ISRAEL_DESC">
			<Text>Израильская империя</Text>
		</Row>
		<Row Tag="TXT_KEY_CIV_ISRAEL_SHORT_DESC">
			<Text>Израиль</Text>
		</Row>
		<Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ISRAEL_HEADING_1">
			<Text>История</Text>
		</Row>
		<Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ISRAEL_TEXT_1">
			<Text>
				Да благославит вас Бог, великий и достопочтенный Давид, царь израильский и иудейский [NEWLINE][NEWLINE]Вы объединили вокруг себя все иудейские племена и спасли их от неправедного царя Саула. Вы расширили границы государства, победив врагов иудеев, таких как филистимляне. Под вашим мудрым руководстовом Израиль превратился в великую и процветающую державу.[NEWLINE][NEWLINE] Ваши люди все еще скитаются по всему миру и ждут, когда вы объедините их. Услышите ли вы их крик? Построите ли вы цивилизацию, которая устоит под натиском времени?
			</Text>
		</Row>
		<Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADER_DAVID_HEADING_1">
			<Text>История</Text>
		</Row>
		<Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADER_DAVID_TEXT_1">
			<Text>
				Давид - Второй царь Израиля, который царствовал 40 лет, ок. 1005-965 год. до н.э., а по традиционной еврейской хронологии ок. 876-836 год. до н.э. Сначала он семь лет и шесть месяцев был царем Иудеи( со столицей в Хевроне), затем 33 года - царем объединённого царства Израиля и Иудеи( со столицей в Иерусалиме). Считается, что именно он является родственником Иисуса Христа по мужской линии.[NEWLINE][NEWLINE]Давид был младшим из сыновей Иессея. Он был белокур, красив, силен, умен, красноречив и умел играть на лирах. Будучи пастухом, Давид показал себя надежным человеком, побеждая льва и медведя, чтобы защитить овец. Именно поэтому Бог отвернулся от Саула, царя иудеев того времени, и послал пророка Самуила помазать Давида, как будущего царя.[NEWLINE]Он направился к Саулу, которого излечил от недугов своей игрой на арфе, после чего Давид отправился в израильское войско, навестить своих братьев. В это время происходила битва, между израильтянами и филистимлянинами. Обе армии не решались атаковать, тогда гигант-филистимлянин Голиаф вызвал кого-нибудь из иудеев на поединок. Давид принял вызов и победил, обеспечив победу израильтянам. Благодаря этому эпизоду Давид был взят ко дворцу, заслужил дружбу сына Саула Ионафана, а его слава, стала затмевать славу Саула. Царь начал завидовать Давиду, и вскоре попытался убить его. Однако Давид убежал к Самуилу и спрятался у этого пророка. Он долго скитался, собирая вокруг себя недовольных. Царь Саул в свою очередь пытался найти и убить оппонента, который мог дважды покончить с царем, однако не захотел, так как боялся божьей кары. Давид отправляется в Хеврон, где его провозглашают царем Иудеи, что фактически означало раскол государства на две части: Иудею (под предводительством Давида и со столицей в Хевроне) и Израиль ( под предводительством сначала Саула, потом Иевосфея). После междуусобной войны все государство объединилось под властью Давида.[NEWLINE] После объединения Давид пошел войной на иевусеев и захватил Иерусалим, который сделал столицей своего государства, сакральным религиозным центром и местом, где находился Ковчег Завета.  Филистимляне, обеспокоенные объединением иудеев, предприняли попытку напасть на Иерусалим, но были разгромлены. Новый царь продолжал расширять и укреплять свое государство. Он покорил моавитян на востоке, захватил царство Эдом на юге, разгромил арамейцев на северо-востоке. Власть царя Давида распространилась далеко за пределы владений колен израелевых. Давид реорганизовал и укрепил свою армию. Он создал подразделения наемников (главным образом филистимлян), народное ополчение (каждый боеспособный мужчина мог быть мобилизован в случае необходимости), создал постоянные подразделения со своими командирами, которые могли действовать независимо друг от друга, смотря по ситуации, использовал национальные традиции и навыки разных племен (так воины из колена Беньямина были вооружены луками и пращами, а воины из колена Иссахара были хорошими разведчиками).  Для управления государством царь Давид создал административный аппарат, подчинявшийся непосредственно царю. Под конец жизни Давид согрешил, жена одного из его воинов, Вирсавия, забеременела от царя. Он отправил мужа женщины в сражение, где тот и погиб. За свой грех Давид был наказан бесконечными войнами. Старший сын царя Давида, Амнон, изнасиловал свою единокровную сестру Фамарь. Давид ничего не предпринял, но другой его сын, Авессалом, убил Амнона, отомстив за сестру. Позже Авессалом поднял восстание против отца. Давид не хотел наказывать сына и при подавлении восстания просил оставить его живым, но военноначальники не послушали царя и Авессалом тоже был убит. В последние годы жизни царя Давида его третий сын - Адония, решил захватить престол и, обзаведясь союзниками, уже готов был объявить себя царем, но Вирсавия убедила Давида помазать на царство их сына Соломона, и Адония, испугавшись, отказался от своего плана. Давид умер в возрасте 70 лет, его похоронили на горе Сион. Он был великим царем, которого почитают сразу три религии: христианство, иудаизм и ислам.
			</Text>
		</Row>
		<Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADER_DAVID_LIVED">
			<Text>1040–970 до н.э..</Text>
		</Row>
		<Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADER_DAVID_NAME">
			<Text>Царь Давид</Text>
		</Row>
		<Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADER_DAVID_SUBTITLE">
			<Text>Правитель царства Израиль</Text>
		</Row>
		<Row Tag="TXT_KEY_LEADER_DAVID">
			<Text>Давид</Text>
		</Row>
		<Row Tag="TXT_KEY_CIVILOPEDIA_LEADER_DAVID_TITLES_1">
			<Text>Псалмопевец</Text>
		</Row>
		<Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_CHOSEN_PEOPLE">
			<Text>+1 [ICON_CULTURE] культуры от пастбищ. Великие пророки дают [ICON_STRENGTH] боевой бонус соседним подразделениям При принятии института даются [ICON_PEACE] очки веры .</Text>
		</Row>
		<Row Tag="TXT_KEY_TRAIT_CHOSEN_PEOPLE_SHORT">
			<Text>Избранный Богом народ</Text>
		</Row>
		<Row Tag="TXT_KEY_UNIT_ISRAEL_MACCABEE">
			<Text>Маккавей</Text>
		</Row>
		<Row Tag="TXT_KEY_UNIT_HELP_MACCABEE">
			<Text>Маккавей получает бонус при атаке с фланга, в отличии от мечников, которых они заменяют. Каждый убитый маккавей дает очки  [ICON_PEACE] веры.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="TXT_KEY_CIV5_ANTIQUITY_ISRAEL_MACCABEE_TEXT">
			<Text>
				Много известно о чуде Хануки и о его влиянии на еврейскую жизнь. Однако, очень мало известно о боях, которые вели Иуда Маккавей и его сыновья. Восстание Маккавеев началось в 167 году до н.э. однако еврейские войска не были организованными, что очень важно в условиях войны. Маккавей объеденил отряды и благодаря своему военному таланту побеждал в битвах с селевкидами.
				[NEWLINE][NEWLINE]
				Для того, чтобы полностью понять гений Иуды Маккавея, мы должны понять методы ведения войны, которые был использовались в те времена. Греческие и римские войска были дисциплинированны, сильны, хорошо обученны и хорошо финансируемы. Почти все евреи того времени были фермерами. Они жили в относительном мире и не прибегали к какой-либо форме армии. Однако, вскоре был издан приказ, по которому все свиньи должны были быть принесены в жертву греческим богам. Это стало причиной восстания. Священник Маттитьягу до конца отказывался совершать обрад, а когда он увидел, что один из иудеев ъотел предать свою веру, он и его сыновья убили предателей и греков, которые пришли, чтобы покарать бунтовщиков, после чего те укрылись в горах и горных склонах Модиин, примерно в 25 милях от Иерусалима. Создалась небольшой партизанский отряд.  
				[NEWLINE][NEWLINE]
				Эта небольшая группа принялась защищать принципы иудаизма, и каждый из участников заявил, что готов пожертвовать собой ради своего Бога. В том, что им не доставало снабжения и опыта, они дополнили преданостью. Группа налаживала и укрепляла контакты с еврейскими поселениями. Она вдохновила людей, и скоро выросла с маленькой группы, до настоящей армии. Вскоре Иуда, сын Маттитьяху, стал лидером группы.
				[NEWLINE][NEWLINE]
				Греческая армия была хорошо организована и обучена. Она состояла из легкой и тяжелой пехоты, легкой и тяжелой кавалерии, колесниц, слонов и балист. Их вооружение состояла из мечей, копей, луков и таранов. Еврейские отряды были вооружены примитивно, пращами и булавами. Здесь-то и пригодились таланты Иуды, которые выровняли шансы на победу.
				[NEWLINE][NEWLINE]
			Греки имели численное превосходство и были лучше вооружены, однако они были обучены для обыкновенного боя. Их строй был тесным. Отряд состоял из около 250 человек, 16 человек в ряду, 16 рядов. 
				[NEWLINE][NEWLINE]
				Первые ряды отряда выставляли копья горизонтально, а последующие вертикально. Со всех сторон воины были защищены щитами. Иуда понял недостатки вражеского строя. Греческие воины не могли использовать эффект неожиданности и не могли совершать маневры. К тому же каждый воин не был обучен сражаться по одиночке.
				[NEWLINE][NEWLINE]
				Иуда понял, что враг имеет преимущество на равнине и при свете. Преимущество еврев было в том, что они могли быстро передвигаться и знали ландшафт территории. Поэтому он решил использовать скалистую местность Модиин, делая засады.
				[NEWLINE][NEWLINE]
			  Иуда решил дать бой в узком проходе, по которому пошли греки. Он разделил свою армию на четыра отряда: первый, основной, пойдет навстречу врагу и начнет бой, второй и третий спрячутся за холмами, а как только бой начнется, они ударят с флангов, четвертый зайдет и ударит в тыл. Все пошло по плану, благодаря каменистому ландшафту строй греков развалился, и евреи с легкостью победили, забрав у побежденных вооружение. 
				[NEWLINE][NEWLINE]
				Эта победа оказала воздействие на весь Израиль. Поддержка народа, которую использовали Маккавеевы воины, резко увеличилась. Опозоренная греческая армия отступила. Однако, она еще приходила, увеличивая колличество воинов. Но благодаря гению Иуды они каждый раз проигрывали. 
			</Text>
		</Row>
		<Row Tag="TXT_KEY_UNIT_ISRAEL_MACCABEE_STRATEGY">
			<Text>Фланговая атака маккавеев позволяет использовать интересные стратегии, однако бой лицом к лицу не рекомендуется, так как бонус, в этом случае, действовать не будет.</Text>
		</Row>
	
		

		<Row Tag="TXT_KEY_SPY_NAME_ISRAEL_0">
			<Text>Жозуэ</Text>
		</Row>
		<Row Tag="TXT_KEY_SPY_NAME_ISRAEL_1">
			<Text>Эстер</Text>
			<Gender>женщина</Gender>
		</Row>
		<Row Tag="TXT_KEY_SPY_NAME_ISRAEL_2">
			<Text>Иуда</Text>
		</Row>
		<Row Tag="TXT_KEY_SPY_NAME_ISRAEL_3">
			<Text>Рут</Text>
			<Gender>женщина</Gender>
		</Row>
		<Row Tag="TXT_KEY_SPY_NAME_ISRAEL_4">
			<Text>Самус</Text>
		</Row>
		<Row Tag="TXT_KEY_SPY_NAME_ISRAEL_5">
			<Text>Шафат</Text>
		</Row>
		<Row Tag="TXT_KEY_SPY_NAME_ISRAEL_6">
			<Text>Калеб</Text>
		</Row>
		<Row Tag="TXT_KEY_SPY_NAME_ISRAEL_7">
			<Text>Иисус</Text>
		</Row>
		<Row Tag="TXT_KEY_SPY_NAME_ISRAEL_8">
			<Text>Амиил</Text>
		</Row>
		<Row Tag="TXT_KEY_SPY_NAME_ISRAEL_9">
			<Text>Джеуэл</Text>
		</Row>


		<Row Tag="TXT_KEY_PROMOTION_MACCABEEFLANK">
			<Text>Фланговый бонус</Text>
		</Row>
		<Row Tag="TXT_PROMOTION_MACCABEEFLANK_HELP">
			<Text>Увеличивает боевую мощь на 20 при атаке с фланга</Text>
		</Row>

	

		<Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_ISRAEL">
			<Text>Слот раввина</Text>
		</Row>
		<Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_ISRAEL_DESC">
			<Text>Израильские города имеют одного специалиста - раввина.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_ISRAEL_STRATEGY">
			<Text>Израиль - единственное государство, которая может использовать раввинов, чтобы создавать великих пророков.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_ISRAEL_HELP">
			<Text>Слот Раввинов для Израиля. Раввины преобразуют [ICON_PEACE] веру и работают в направлении Великого пророка.</Text>
		</Row>


		<Row Tag="TXT_KEY_IMPROVEMENT_KIBBUTZ">
		<Text>Кибуц</Text>
		</Row>
		<Row Tag="TXT_KEY_IMPROVEMENT_KIBBUTZ_HELP">
			<Text>Только Израиль способен строить это. Может быть построен только на фермах, нельзя ставить рядом с другим кибуц, +2 [ICON_CULTURE] культуры после открытия Радио.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="TXT_KEY_IMPROVEMENT_KIBBUTZ_TEXT">
			<Text>
				Кибуц-это коллективная община в Израиле, которая традиционно была основана на сельском хозяйстве. Первый кибуц был основан в 1909 году и назывался Дгания. Сегодня сельское хозяйство частично вытесненно другими отраслями, в том числе промышленные предприятие. Сначала кибуц являлись утопическими общинами, в которых сочетались социализм и сионизм. В последние десятилетия некоторые кибуц были приватизированы, а также претерпели изменения в коммунальной жизни. В 2010 году в Израиле насчитывалось 270 кибуц. На их заводы и фермы приходится 9 % всей промышленности Израиля на сумму 8 миллиардов долларов и 40 % всей сельскохозяйственной продукции на сумму 1,7 млрд долларов. Некоторые кибуц работают в сфере военнной промышленности. Например, в 2010 году, доход кибуца Саса, в котором около 200 членов, составил 850 миллионов долларов от производства пластика, для военных. Кибуцы были основаны членами движения Билу, которое эмигрировало в Палестину. Как и члены Первой Алии, члены Второй Алии хотели стать фермерами. Иосиф Бараца, один из членов движения кибуц, написал книгу о своем опыте.		</Text>
		</Row>
		<Row Tag="TXT_KEY_BUILD_KIBBUTZ">
			<Text>Установить [LINK=IMPROVEMENT_KIBBUTZ]Кибуц[\LINK]</Text>
		</Row>
		<Row Tag="TXT_KEY_BUILD_KIBBUTZ_HELP">
			<Text>Только Израиль способен строить это. Может быть построен только на фермах, нельзя ставить рядом с другим кибуц, +2 [ICON_CULTURE] культуры после открытия Радио.</Text>
		</Row>
		<Row Tag="TXT_KEY_BUILD_KIBBUTZ_REC">
			<Text>Создание кибуц увеличивает [ICON_FOOD]еду, [ICON_PEACE]веру и [ICON_CULTURE]культуру!</Text>
		</Row>

	</Language_en_US>
</GameData>