<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- Created by ModBuddy on 10/5/2014 6:53:30 PM -->
<GameData>
	<BuildingClasses>
		<Replace>
			<Type>BUILDINGCLASS_LEUGI_JERUSALEM_TEMPLE</Type>
			<DefaultBuilding>BUILDING_LEUGI_JERUSALEM_TEMPLE</DefaultBuilding>
			<Description>TXT_KEY_LEUGI_JERUSALEM_TEMPLED</Description>
			<MaxGlobalInstances>1</MaxGlobalInstances>
		</Replace>
	</BuildingClasses>
	<Buildings>
		<Replace>
			<Type>BUILDING_LEUGI_JERUSALEM_TEMPLE</Type>
			<BuildingClass>BUILDINGCLASS_LEUGI_JERUSALEM_TEMPLE</BuildingClass>
			<Cost>-1</Cost>
			<Help>TXT_KEY_BUILDING_LEUGI_JERUSALEM_TEMPLE_HELP</Help>
			<Description>TXT_KEY_BUILDING_LEUGI_JERUSALEM_TEMPLE</Description>
			<Civilopedia>TXT_KEY_BUILDING_LEUGI_JERUSALEM_TEMPLE_TEXT</Civilopedia>
			<Strategy>TXT_KEY_BUILDING_LEUGI_JERUSALEM_TEMPLE_STRATEGY</Strategy>
			<Quote>TXT_KEY_WONDER_LEUGI_JERUSALEM_TEMPLE_QUOTE</Quote>
			<ArtDefineTag>TEMPLE</ArtDefineTag>
			<EnhancedYieldTech>TECH_AGRICULTURE</EnhancedYieldTech>
			<TechEnhancedTourism>4</TechEnhancedTourism>
			<Happiness>1</Happiness>
			<GoldenAge>true</GoldenAge>
			<NukeImmune>true</NukeImmune>
			<ReligiousPressureModifier>100</ReligiousPressureModifier>
			<HurryCostModifier>-1</HurryCostModifier>
			<MinAreaSize>-1</MinAreaSize>
			<NeverCapture>true</NeverCapture>
			<IconAtlas>JERUSALEM_TEMPLE_ATLAS</IconAtlas>
			<PortraitIndex>0</PortraitIndex>
			<WonderSplashImage>TempleofJerusalemSplash.dds</WonderSplashImage>
			<WonderSplashAudio>AS2D_MINOR_CIV_JERUSALEM</WonderSplashAudio>
		</Replace>
	</Buildings>
	<Building_YieldChanges>
		<Row>
			<BuildingType>BUILDING_LEUGI_JERUSALEM_TEMPLE</BuildingType>
			<YieldType>YIELD_FAITH</YieldType>
			<Yield>4</Yield>
		</Row>
		<Row>
			<BuildingType>BUILDING_LEUGI_JERUSALEM_TEMPLE</BuildingType>
			<YieldType>YIELD_CULTURE</YieldType>
			<Yield>4</Yield>
		</Row>
	</Building_YieldChanges>
	<!-- ICON -->
	<IconTextureAtlases>
		<Row>
			<Atlas>JERUSALEM_TEMPLE_ATLAS</Atlas>
			<IconSize>256</IconSize>
			<Filename>TempleJerusalemIcon256.dds</Filename>
			<IconsPerRow>1</IconsPerRow>
			<IconsPerColumn>1</IconsPerColumn>
		</Row>
		<Row>
			<Atlas>JERUSALEM_TEMPLE_ATLAS</Atlas>
			<IconSize>128</IconSize>
			<Filename>TempleJerusalemIcon128.dds</Filename>
			<IconsPerRow>1</IconsPerRow>
			<IconsPerColumn>1</IconsPerColumn>
		</Row>
		<Row>
			<Atlas>JERUSALEM_TEMPLE_ATLAS</Atlas>
			<IconSize>80</IconSize>
			<Filename>TempleJerusalemIcon80.dds</Filename>
			<IconsPerRow>1</IconsPerRow>
			<IconsPerColumn>1</IconsPerColumn>
		</Row>
		<Row>
			<Atlas>JERUSALEM_TEMPLE_ATLAS</Atlas>
			<IconSize>64</IconSize>
			<Filename>TempleJerusalemIcon64.dds</Filename>
			<IconsPerRow>1</IconsPerRow>
			<IconsPerColumn>1</IconsPerColumn>
		</Row>
		<Row>
			<Atlas>JERUSALEM_TEMPLE_ATLAS</Atlas>
			<IconSize>48</IconSize>
			<Filename>TempleJerusalemIcon48.dds</Filename>
			<IconsPerRow>1</IconsPerRow>
			<IconsPerColumn>1</IconsPerColumn>
		</Row>
		<Row>
			<Atlas>JERUSALEM_TEMPLE_ATLAS</Atlas>
			<IconSize>45</IconSize>
			<Filename>TempleJerusalemIcon45.dds</Filename>
			<IconsPerRow>1</IconsPerRow>
			<IconsPerColumn>1</IconsPerColumn>
		</Row>
		<Row>
			<Atlas>JERUSALEM_TEMPLE_ATLAS</Atlas>
			<IconSize>32</IconSize>
			<Filename>TempleJerusalemIcon32.dds</Filename>
			<IconsPerRow>1</IconsPerRow>
			<IconsPerColumn>1</IconsPerColumn>
		</Row>
	</IconTextureAtlases>
	<!-- TEXT -->
	<Language_en_US>
		<Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_LEUGI_JERUSALEM_TEMPLE">
			<Text>Иерусалимский храм</Text>
		</Row>
		<Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_LEUGI_JERUSALEM_TEMPLE_HELP">
			<Text>Может быть построено только через решение построить храм в Иерусалиме 
			[NEWLINE]Начинает [ICON_GOLDEN_AGE] Золотой век
[NEWLINE]Увеличивает религиозное давление города на 100%. 
[NEWLINE]Если город, где построен Иерусалимский храм, захватили, его можно заново построить, приянв решение .</Text>
		</Row>
		<Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_LEUGI_JERUSALEM_TEMPLE_STRATEGY">
			<Text>Иерусалимский храм мощное религиозное чудо. Он не только увеличивает религиозное давление, веру и туризм, но и помогает достигнуть культурной победы через религию .</Text>
		</Row>
		<Row Tag="TXT_KEY_WONDER_LEUGI_JERUSALEM_TEMPLE_QUOTE">
			<Text>[NEWLINE][TAB][TAB]"Я приведу на святую гору Мою и обрадую их в Моем доме молитвы; всесожжения их и жертвы их будут благоприятны на жертвеннике Моем, ибо дом Мой назовется домом молитвы для всех народов."[NEWLINE][TAB][TAB] - Исаия[NEWLINE][TAB]</Text>
		</Row>
		<Row Tag="TXT_KEY_BUILDING_LEUGI_JERUSALEM_TEMPLE_TEXT">
			<Text>
				Иеруслимский храм или Святой храм был центром религиозной, экономической, культурной и юридической жизни Иерусалима и всего еврейского народа. Также он служил единственным разрешенным местом жертвоприношений великому Богу. [NEWLINE][NEWLINE] Еврейская Библия сообщает, что Первый храм был построен в 957 году до н.э. царем Соломоном. Празднование в честь открытия Храма длилось 14 дней и на него были приглашены главы всех колен израилевых. На церемонии открытия царь Соломон (а не первосвященник, как это было принято), произнёс молитву и благословил народ. При последователях Соломона Храм неоднократно разграблялся и восстанавливался, но оставался культовым центром всех израилевых колен. В 586 году до н.э. Иерусалим был захвачен вавилонским царем Навуходоносором, полностью разрушен, а Первый Иерусалимский Храм сожжен в день 9 ава. Часть жителей была уничтожена, а часть угнана в вавилонский плен. Первый Иерусалимский Храм просуществовал около 400 лет.[NEWLINE]С приходом к власти персидского царя Кира, евреям разрешается вернуться в Израиль и приступить к восстановлению Храма. (538 год до н.э.) Расходы по строительству казна берет на себя. Евреи возвращаются, расчищают территорию Храма от обломков и устанавливают там алтарь, таким образом возобновив культ жертвоприношений еще до строительства Храма. Работами руководят потомок царя Давида - Зоровавель и Первосвященник Иехошуа. Но из-за распрей между евреями и самаритянами (самаритяне, считавшие себя потомками израильского колена Иосифа, всячески препятствуют восстановлению Храма, так как не были допущены к его строительству), возведение Второго Храма было преостановлено на 15 лет. Но строительство продолжили и уже в 516 году до н.э. (через 70 лет после разрушения Первого Храма) Второй Иерусалимский Храм был освящен. Он был более скромен в размерах и не так богато украшен, как Первый Храм. После вавилонского пленения Ковчег Завета был безвозвратно утерян и на его месте находилась лишь мраморная плита. Но когда к власти пришел Антиох IV Епифан, он начал проводить жесткую политику насаждения греческого языка и культуры еврейскому населению. Недовольство в стране росло и, когда Антиох разграбил Храм, а в 167 году до н.э. осквернил Храм, установив на жертвеннике алтарь Зевса, в стране вспыхнуло вооруженное восстание под предводительством Иуды Макковея. Восстание победило, Храм был очищен и освящен. С тех пор празднуется праздник Хануки в честь обновления Храма. После завоевания Иерусалима Ирод Великий решил перестроить и реконструировать Второй Храм.  Работы по расширению и перестройке Храма начались около 20 года до н.э. и были полностью завершены только к 64 году н.э. уже при Агриппе II и Храм был освящен во второй раз. Хотя Храм был почти полностью перестроен, его не стали называть Третьим, а по прежнему он носил название Второй Иерусалимский Храм. Вскоре Римский император Клавдий подарил Агриппе II часть земель в Иудее и поручил ему надзор за Иерусалимским Храмом и право назначать Первосвященника. В то время казна Храма находилась в руках Первосвященника, так как через него проходили все пожертвования евреев не только Иудеи, а и всей еврейской диаспоры. Чтобы получить доступ к казне Агриппа старался назначать на эту должность своих ставленников. Родственники Агриппы тоже рвались к власти. В результате между Первосвященниками Агриппой и его родственниками происходили вооруженные стычки.
В 64 году новым римским прокуратором назначается Флор, который уже открыто пытается грабить храмовую казну. Только что закончено строительство Второго Храма и около 20 тысяч рабочих, учавствовавших в строительстве остаются без работы. В стране появляются вооруженные банды и грабители. В народе начинается недовольство.
Агриппа убеждал народ повиноваться прокуратору Флору, но толпа потребовала, чтобы они оба убирались из Иерусалима. Первосвященники, опасаясь гнева народа, призвали Агриппу ввести войска в Иерусалим. Началось стихийное восстание, переросшее в Первую иудейскую войну.
Она распространилась по всей территории Иудеи. Еврейское общество разделилось на несколько партий, которые воевали между собой.

Римский император Нерон понял, что ситуация вышла из под контроля и послал в Иудею своего военноначальника Веспасиана подавить восстание. К 68 году римлянами была захвачена почти вся страна.
Вскоре Нерон умер и императором был провазглашен Веспасиан. Он отправился в Рим, а продолжать войну оставил своего сына Тита. 
Весной 70 года Тит со своей армией подошел к Иерусалиму и осадил его. В Иерусалиме продолжалась братоубийственная война и во время одного из таких боев сгорели продовольственные склады. Вскоре в городе начался голод. Это и стало одной из причин падения Иерусалима.

Осада города длилась пять месяцев, но все же римлянам никак не удавалось овладеть Храмом, оставшиеся повстанцы сражались до последнего. Храм пал, когда Тит приказал поджечь ворота. 
Второй Иерусалимский Храм горел 10 дней. Это произошло 9 ава 70 года нашей эры.
			</Text>
		</Row>
	</Language_en_US>
</GameData>