<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- Created by Gaia -->
<GameData>
	<Language_RU_RU>
<!--===============================================================-->
<!--===== Building Updates ========================================-->
<!--===============================================================-->
<!--IRONWORKS-->
		<Replace Tag="TXT_KEY_GAIA_BUILDING_IRONWORKS_HELP">
			<Text>
				Требует [COLOR_CYAN]Мастерскую[ENDCOLOR] во всех городах. Стоимость увеличивается с числом городов в империи.
				[NEWLINE][NEWLINE]Даёт +8 [ICON_PRODUCTION] производства и +3 [ICON_RES_IRON] железа. +1 [ICON_GOLD] золота за каждый источник [ICON_RES_IRON] железа, разрабатываемый этим городом.
			</Text>
		</Replace>
<!--RECYCLING CENTER-->
		<Replace Tag="TXT_KEY_GAIA_BUILDING_RECYCLING_CENTER_HELP">
			<Text>
				Даёт 2 [ICON_RES_ALUMINUM] алюминия. +2 [ICON_RESEARCH] науки за каждый источник [ICON_RES_ALUMINUM] алюминия, разрабатываемый этим городом.
				[NEWLINE][NEWLINE]Ограничено 5 городами в империи. Нельзя захватить.
			</Text>
		</Replace>
<!--===============================================================-->
<!--===== NEW Buildings ===========================================-->
<!--===============================================================-->
<!--COALPLANT-->
		<Replace Tag="TXT_KEY_BUILDING_GAIA_COALPLANT">
			<Text>Улучшенная угольная станция</Text>
		</Replace>
		<Replace Tag="TXT_KEY_BUILDING_GAIA_COALPLANT_HELP">
			<Text>
				Даёт 1 [ICON_RES_COAL] уголь. +1 [ICON_PRODUCTION] производства и +1 [ICON_GOLD] золота за каждый источник [ICON_RES_COAL] угля, разрабатываемый этим городом.
				[NEWLINE][NEWLINE]Ограничено 3 городами в империи. Нельзя захватить.
			</Text>
		</Replace>
		<Replace Tag="TXT_KEY_BUILDING_GAIA_COALPLANT_PEDIA">
			<Text>
				Улучшенный уголь производится с помощью передовых технологий модернизации угля, которые удаляют влагу и некоторые загрязнители из угля низкого качества, таких как бурый уголь и суббитуминозные сорта, повышая их теплотворную способность. Эти предсжигания направлены на улучшение свойств угля перед его сжиганием, повышая эффективность и снижая вредные выбросы. В отличие от традиционных угольных станций, улучшенные угольные установки используют эти технологии для повышения экологической устойчивости и энергетической эффективности. Такие станции играют ключевую роль в балансировании промышленных потребностей и экологических решений.
				[NEWLINE][NEWLINE]Преимущества улучшенного угля выходят за рамки эффективности. Значительно снижая выбросы углекислого газа, эти технологии дополняют методы улавливания углерода, направленные на борьбу с изменением климата. Изначально разработанные в США, технологии улучшенного угля также были изучены в других странах, включая Викторию, Австралия, где инновации, такие как процесс Coldry, превращают бурый уголь в более чистый, стабильный и экспортируемый продукт с высокой энергоемкостью. Эти достижения демонстрируют потенциал улучшенных угольных установок как моста между традиционными источниками энергии и более устойчивым энергетическим будущим.
			</Text>
		</Replace>
<!--OILREFINERY-->
		<Replace Tag="TXT_KEY_BUILDING_GAIA_OILREFINERY">
			<Text>Нефтеперерабатывающий завод</Text>
		</Replace>
		<Replace Tag="TXT_KEY_BUILDING_GAIA_OILREFINERY_HELP">
			<Text>
				Даёт 1 [ICON_RES_OIL] нефть. +2 [ICON_GOLD] золота за каждый источник [ICON_RES_OIL] нефти, разрабатываемый этим городом.
				[NEWLINE][NEWLINE]Ограничено 4 городами в империи. Нельзя захватить.
			</Text>
		</Replace>
		<Replace Tag="TXT_KEY_BUILDING_GAIA_OILREFINERY_PEDIA">
			<Text>
				Нефтеперерабатывающий завод — это крупное промышленное предприятие, где сырая нефть перерабатывается и очищается для получения ценных продуктов, таких как бензин, дизельное топливо, керосин и сжиженный нефтяной газ (СНГ). На заводах используются сложные процессы, такие как фракционная перегонка, крекинг и риформинг, для разделения и преобразования различных углеводородных соединений, содержащихся в нефти. Первые нефтеперерабатывающие заводы появились в середине XIX века и стали ключевыми для роста современных отраслей промышленности, обеспечивая транспорт, производство и энергетику. Знаковые предприятия, такие как заводы Standard Oil в США, помогли утвердить нефть в качестве основного источника энергии в XX веке.
				[NEWLINE][NEWLINE]Сырая нефть в своем исходном виде имеет ограниченное применение, но ее переработанные продукты обеспечивают работу кораблей, автомобилей, самолетов и машин, а также служат сырьем для нефтехимической промышленности. Эти отрасли производят широкий спектр материалов, включая пластмассы, синтетические волокна и смазочные материалы, которые стали неотъемлемой частью современной жизни. Несмотря на свои преимущества, нефтеперерабатывающие заводы подвергаются критике за экологические последствия, включая выбросы парниковых газов и загрязнение. Современные технологии переработки направлены на повышение эффективности и снижение воздействия на окружающую среду, что отражает постоянную задачу — баланс между потребностями в энергии и устойчивостью.
			</Text>
		</Replace>
<!--REPROCESSPLANT-->
		<Replace Tag="TXT_KEY_BUILDING_GAIA_REPROCESSPLANT">
			<Text>Завод ядерной переработки</Text>
		</Replace>
		<Replace Tag="TXT_KEY_BUILDING_GAIA_REPROCESSPLANT_HELP">
			<Text>
				Даёт 5 [ICON_RES_URANIUM] урана. +3 [ICON_PRODUCTION] производства за каждый источник [ICON_RES_URANIUM] урана, разрабатываемый этим городом.
				[NEWLINE][NEWLINE]Требуется [COLOR_CYAN]АЭС[ENDCOLOR] в этом городе. Ограничено 2 зданиями в империи. Нельзя захватить.
			</Text>
		</Replace>
		<Replace Tag="TXT_KEY_BUILDING_GAIA_REPROCESSPLANT_PEDIA">
			<Text>
				Завод ядерной переработки химически разделяет пригодные материалы, такие как уран и плутоний, из отработанного ядерного топлива. Изначально разработанная для извлечения плутония для ядерного оружия, переработка позже стала важной частью цикла ядерной энергии, позволяя переработанному топливу использоваться для создания нового топлива, такого как смешанный оксид (MOX). Этот процесс увеличивает использование урановых ресурсов, особенно в условиях нехватки природных запасов или высоких цен на уран. Переработка также поддерживает реакторы-размножители, которые могут использовать переработанные материалы и актиниды, значительно увеличивая энергетическую отдачу от урана.
				[NEWLINE][NEWLINE]Процесс PUREX (Plutonium Uranium Redox Extraction) является самым широко используемым методом для извлечения урана и плутония из отработанного ядерного топлива. Закрывая ядерный топливный цикл, перерабатывающие заводы сокращают отходы и повышают эффективность топлива, делая ядерную энергию более устойчивой. Однако такие предприятия сталкиваются с вызовами, включая риск использования переработанных материалов для оружия и управление радиоактивными отходами. Несмотря на эти проблемы, переработка ядерного топлива остается важной технологией для максимального использования ядерной энергии, решая задачи её долгосрочной устойчивости.
			</Text>
		</Replace>
<!--===============================================================-->
<!--===== NEW World Wonders =======================================-->
<!--===============================================================-->
<!--SHANDAN-->
		<Replace Tag="TXT_KEY_BUILDING_GAIA_SHANDAN">
			<Text>[COLOR_WATER_TEXT]Шанданская конная ферма[ENDCOLOR]</Text>
		</Replace>
		<Replace Tag="TXT_KEY_WONDER_GAIA_SHANDAN_HELP">
			<Text>
				Вблизи города появляются два ресурса [ICON_RES_HORSE] Лошади. Также даёт +1 [ICON_CULTURE] Культура, +1 [ICON_FOOD] Еда, +1 [ICON_PRODUCTION] Производство и +1 [ICON_GOLD] Золото.
				[NEWLINE][NEWLINE][ICON_RES_HORSE] [COLOR_POSITIVE_TEXT]Лошади[ENDCOLOR], разрабатываемые городом, получают +1 [ICON_FOOD] Еда, +1 [ICON_PRODUCTION] Производство и +1 [ICON_GOLD] Золото [COLOR_CYAN]после улучшения[/COLOR].
				[NEWLINE][NEWLINE]Город должен быть основан на [COLOR_CYAN]равнине[/COLOR] и находиться рядом с [COLOR_CYAN]Лугами[/COLOR].
			</Text>
		</Replace>
		<Replace Tag="TXT_KEY_WONDER_GAIA_SHANDAN_QUOTE">
			<Text>[NEWLINE]"Как расстояние проверяет силу лошади, так и время раскрывает истинный характер человека." - Китайская пословица[NEWLINE]</Text>
		</Replace>
		<Replace Tag="TXT_KEY_WONDER_GAIA_SHANDAN_PEDIA">
			<Text>
				[b]Shandan Jun Machang[/b] (Шаньданьский военный конный завод) – крупнейший и старейший военный конный завод в мире. Он расположен в Хэси-Коридоре и охватывает провинции Ганьсу и Цинхай, занимая площадь более 3,2 млн му (2130 км²). Основан в 121 году до н. э. во времена династии Хань, более двух тысячелетий обеспечивал армию боевыми конями.
				[NEWLINE][NEWLINE]Его обширные равнины создают идеальные условия для пастбищ, с пышной зеленью летом и золотистыми лугами зимой. Традиционно являясь центром разведения боевых коней, в последние годы Шаньдань переориентировался на охрану окружающей среды, конные скачки и туризм. Сегодня здесь содержится более 600 лошадей, продолжая своё историческое наследие.
			</Text>
		</Replace>		
	</Language_RU_RU>
</GameData>